<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cristo</title>
    <link>https://stong1994.github.io/book/</link>
    <description>Recent content on cristo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2021 16:19:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://stong1994.github.io/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>原则</title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/improve/principles/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 16:19:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/improve/principles/</guid>
      <description>作者：RAY DALIO 微信读书评分: 8.8 豆瓣读书评分：8.3 出版时间：2018-1 《原则》内容摘录 基调 以原则为基础去生活。 核心原则 保持头脑开放（尽管这</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>百年孤独</title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/literature/Cien_a%C3%B1os_de_soledad/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2021 19:30:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/literature/Cien_a%C3%B1os_de_soledad/</guid>
      <description>作者：加西亚·马尔克斯 微信读书评分: 8.7 豆瓣读书评分：9.3 人出生时是孤独的。 人死去时是孤独的。 人在出生和死去之间是孤独的。 人的一切活动，比如</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这就是OKR</title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/improve/measure_what_matters/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 00:10:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/improve/measure_what_matters/</guid>
      <description>作者：约翰·杜尔（John Doerr） 微信读书评分: 8.4 豆瓣读书评分：7.4 什么是OKR Objectives and Key Results OKR是确保将整个组织的力量都聚焦于完成对所有</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卓有成效的管理者</title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/improve/the_effective_executive/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 23:31:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/improve/the_effective_executive/</guid>
      <description>作者：彼得·德鲁克 豆瓣评分：8.7 微信评分：8.9 出版年: 2005-6 提纲 1. 谁是管理者 如果一个工作者能够凭借其职位和知识，对其组织负有贡献的责任并能够</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%B1%BB/process/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%B1%BB/process/</guid>
      <description>一个线程组中所有的线程使用和该线程组的领头线程相同的PID，也就是该组中的第一个轻量级进程的PID。
对每个进程，Linux都把两个不同的数据结构紧凑的放在一个单独为进程分配的存储区域内：一个是与进程描述符相关的小数据结构thread_info，即线程描述符，另一个是内核态的进程堆栈。这个存储区域通常为8192个字节，即两个页框。为了提升效率，内核让这8K空间占据连续的两个页框并让第一个页框的起始地址是2^13的倍数。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://stong1994.github.io/book/%E7%B2%BE%E8%BF%9B%E7%B1%BB/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://stong1994.github.io/book/%E7%B2%BE%E8%BF%9B%E7%B1%BB/%E5%80%BA%E5%8A%A1%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</guid>
      <description>A Template For Understanding BIG DEBT CRISES
作者：RAY DALID
豆瓣评分：8.7
微信读书评分：
金钱有两个功能：交换媒介和财富储藏。金钱的这两个功能决定了它服务于两个主人：1. 希望获得生活必需品的人；2. 用金钱的价值来储藏财富的人。
大量举债的风险主要在于决策者是否有意愿和能力将坏账损失分摊到多年。而决策者能不能做到这一点，取决于两个因素：（1）债务是否以决策者能够控制的货币计价；（2）决策者能否为债权人和债务人施加影响。
债务周期 以个人为例 借款时，你不仅是在向贷款人借钱，实际上是在向未来的自己借钱。在未来的某个时候，你必须要降低消费水平，以偿还债务。这种先借款消费，后紧缩开支的模式与周期非常相似。
从政治角度来看，放宽信贷比收紧信贷更容易，这是产生债务大周期的主要原因。
正常情况下，贷款会产生一个自我强化的上升运动，达到顶峰后转向下，进行一个自我强化的下降运动，触底后又逆转而上。在上升过程中，贷款支撑支出和投资，扩大在商品和金融资产上的支出。借款基本上会将支出和收入提升至超出经济生产力稳步增长所对应的水平。人们预期以贷款维持的经济会以超越趋势的速度发展下去，然而收入终将降低至贷款成本以下。
泡沫形成的一个典型表现：越来越多的借款被用来还债，导致借款人债务负担加剧。
4中措施降低债务与收入的比率和偿债总额与用于偿债的现金流之间的比率：
 财政收缩 债务违约/重组 央行印钞，购买资产（或提供担保） 将资金和信贷从充足的领域转向不足的领域  通常情况下，一个国家之所以会爆发债务危机，是因为债务和偿债成本的增速高于偿债所需收入的增速，最后不得不去杠杆化。
央行可以通过降低实际利率和名义利率缓解危机，但当央行无法降息时，就会出现严重的债务危机。
典型情况下，每个短期债务周期的底部和顶部的债务与收入比率都会高于此前一个短期债务周期，多个短期债务周期叠加，形成一个长期债务周期，直到降息无法继续。
债务危机分为两类：通缩性债务危机和通胀性债务危机，主要取决于一国以外币计价的债务占比。
在长期债务周期的上行阶段，尽管人们负债累累，贷款人依旧可以自由地提供信贷。这是因为债务周期的上升阶段会自我强化：支出的增加带来收入水平的提高和资产净值走高，从而导致借款人的借款能力提升。
债务与收入的比率一旦到达极限，上述过程就会反转。资产价格下跌，债务人偿债出现困难，投资者为降低风险纷纷抛售债务，或拒绝将债务延期。这导致了货币流动性降低，人们开始削减开支。由于一个人的支出是另一个人的收入，削减开支必然导致收入水平下降，人们的信誉下降，资产价格再次降低，从而导致恶性循环。
一个人金融资产是另外一个人的金融负债，如果对金融资产的索取权远远超出了可提供的资金，就必须进行大规模去杠杆化。这时自由市场的信贷体系失灵，甚至发挥反作用，迫使政府干预，央行不得不成为债务的大买家，中央政府需要重新分配支出和财富。
通缩性萧条 往往出现于大多数债务是国内融资的、以本币计价的国家，因此最终的债务危机会带来强制抛售和违约，但不会造成汇率问题和国际收支问题。
决策者会通过降息来对应最初的经济萎缩，直到利率接近0%。此时开始进行债务重组和财政紧缩政策
早期阶段 债务增长强劲，但债务增速不会快于收入增速。这是因为债务增长被用来支撑那些可使收入快速增长的经济活动。如企业通过借钱来扩展业务，提高生产率，从而支撑收入增长。
泡沫阶段 债务增速快于收入增速，导致资产回报率和经济增长率加速上扬，这一过程会自我强化，因为收入、净值和资产价值的增加提高了借款人的借款能力。
出现这种情况的原因是贷款人根据以下条件决定贷款金额：
 借款人用于偿还债务的预期收入或现金流 借款人的净值或抵押品价值（随资产价格上涨而上涨） 贷款人的自身贷款能力  在这一阶段以上条件都持续向好。
阶段人自我感觉资金实例雄厚，但会花的比挣得多，并借钱高价购买资产。
例：年薪10万，每年可借到2万，所以每年可花12万。
对于整个经济体来说，借款支出的增加可以提振收入，支撑股票和其他资产的价值。
这时长期债务周期的上行阶段，通常会持续数十年，会由于央行定期收缩和放松信贷而产生波动。央行调整货币政策会带来短期债务周期，若干个短期债务周期叠加，形成长期债务周期。
长期债务周期得以持续的原因是央行降息是循序渐进的。降息会增加资产价格的现值，提高资产价格，进而增加财富，因此偿债负担就不会增加。
这一阶段处于牛市，吸引了大量的新投机者和贷款人入场，因此会促进市场繁荣，市场信心进一步提升，信贷标准进一步下降，一些基本不受监管的新型贷款机构蓬勃发展（这些机构被称为影子银行）。
以股票为例，股价上涨会增加企业的支出和投资，从而提高企业利润，进一步拉高股价，降低信贷息差，鼓励企业增加借款（抵押品价值增加，企业利润增长），进而影响企业的支出和投资等。
在这种形势下，各类机构都买入资产，造成资产负债出现严重不匹配，如：
 短借长贷 承担流动负债，但投资非流动资产 利用借入资产投资风险较高的债务或者其他风险资产 以一种货币借款，用另一种货币贷款  在这期间，债务水平持续攀升，而偿债成本上涨的更快。
央行政策以控制通胀率和经济增长率为目标，并不针对泡沫管理，因此在这种情况下，央行政策带来的债务增长为泡沫提供了资金。
当通胀率过高，经济增长过热时，央行会适度收紧货币政策，上调短期利率。在这阶段，支付利息的钱越来越多的来自借款，而不是收入增长。
泡沫的特征  相对于传统标准，资产价格偏高 市场预期目前的高价会快速上升 普遍存在看涨情绪 利用高杠杆融资买进资产 买家提前很多时间买入（增加库存、签订合同等），旨在投机或应当未来价格上涨的影响 新买家进入市场 刺激性货币政策进一步助长泡沫（紧缩性政策会导致泡沫破裂）  即使整个经济体的债务与收入比率或偿债比率与收入比率较高，只要债务在整个经济体中的分布较为平均，也不会产生太严重的问题，相对糟糕的是债务集中在某几个重要实体中。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
